\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[left=2.5cm,right=2.5cm,top=2cm,bottom=3.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{libertine}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{titling}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{framed}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{smartdiagram}
\usetikzlibrary{calc,positioning,shapes.geometric,fit,backgrounds,er,arrows}

\RaggedRightParindent = 20pt

\setmainfont[
Mapping=tex-text,
Numbers=OldStyle,
BoldFont=* Semibold
]{Linux Libertine O}
\setsansfont{Linux Biolinum}
\setmonofont[
UprightFont = *-Regular,
BoldFont    = *-Bold,Scale=MatchLowercase
]{FiraCode}
\setmathfont{Linux Libertine O}
\setmathfont{Latin Modern Math}
\setmathfont[range=\mathit]{Linux Libertine O Italic}

\newcommand{\hand}{\symbol{"261E}\ }

\addtolength{\skip\footins}{10pt}

\author{Felix Kußmaul}
\title{Relationale und NoSQL-Datenbanksysteme}

\newcolumntype{R}{>{\centering\raggedleft\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}{>{\centering\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}

\usepackage{multicol}
\setlength\columnsep{1em}

\pagestyle{empty}

\newcounter{aufgabe}

\newcommand{\aufgabe}[3]{\refstepcounter{aufgabe}\noindent\textbf{Aufgabe \blatt{}.\arabic{aufgabe}:}~ \textit{#1 (#3\ P.)}\smallskip
	
	\noindent#2\vspace{1.2em}}
\newcommand{\baufgabe}[3]{\refstepcounter{aufgabe}\noindent\textbf{Bonusaufgabe\footnote{Mit Bonusaufgaben können Sie Ihr Punktekonto füllen. Sie sind besonders schwer, dafür aber freiwillig.} \blatt{}.\arabic{aufgabe}:}~ \textit{#1 (#3\ P.)}\smallskip
	
	\noindent#2\vspace{1.2em}}

\newcommand{\printInfo}{	
	\begin{framed}\begin{itemize}
			\item Abgabe als PDF in ILIAS hochladen oder per E-Mail an \href{mailto:felix.kussmaul@uni-koeln.de}{felix.kussmaul@uni-koeln.de}.
			\item Gruppenabgaben (max.\ 2 Personen) sind erlaubt, Matrikelnummern nicht vergessen.
			\item Bitte geben Sie Ihre Lösungen in gut leserlicher Form ab -- am besten verfassen Sie diese direkt am PC -- und begründen Sie Ihre Antworten nachvollziehbar. Was nicht gelesen werden kann, kann auch keine Punkte bekommen.
		\end{itemize}
	\end{framed}\smallskip
	
	}

\raggedbottom

\AtBeginDocument{
	\begin{flushleft}
		Universität zu Köln\\Institut für Digital Humanities\\\href{mailto:felix.kussmaul@uni-koeln.de}{\theauthor}
	\end{flushleft}\smallskip

	\begin{center}
		{\LARGE\textsf{\thetitle}}\\\bigskip
		
		\textbf{Übungsblatt \blatt}, Abgabe bis zum \abgabe, 10:00 Uhr\medskip
		
		\printInfo
		
\end{center}\RaggedRight}

\tikzstyle{schema}=[doc,color=PineGreen,fill=PineGreen!10]
\tikzstyle{modell}=[doc,color=RoyalBlue,fill=ProcessBlue!10]
\tikzset{relationship/.append style={font=\footnotesize,diamond, aspect=2}}
\tikzset{attribute/.append style={font=\footnotesize,node distance=1.3em}}
\tikzset{erd/.style={every edge/.append style={every node/.style={font=\footnotesize},auto,thick,>=open triangle 45}}}

%\node[regular polygon,regular polygon sides=7] {$n=7$};&

\tikzset{every inherit/.style={}}%
\tikzset{inherit/.style= {signal,signal to=east and west,draw,font={\footnotesize\textbf{is-a}},
		fill=WildStrawberry!20,
		WildStrawberry,
		text=black,
		minimum height=1.5\baselineskip,
		minimum width=1\baselineskip,every inherit}}%
	
	% cmd mit variabler anzahl argumente
	\makeatletter
	\newcommand{\maketable}[3]{%
		\hline\multicolumn{#2}{|c|}{ \textbf{Tabelle:}\quad\texttt{#1}}\\\hline
		\texttt{#3}\checknextarg}
	\newcommand{\checknextarg}{\@ifnextchar\bgroup{\gobblenextarg}{\\\hline}}
	\newcommand{\gobblenextarg}[1]{ & \texttt{#1}\@ifnextchar\bgroup{\gobblenextarg}{\\\hline}}